洪水灌入醫院 病患命懸一線

洪水灌入醫院 病患命懸一線

休士頓醫學中心的Ben Taub醫院，27日撤離所有病患。ABC13Houston推特

[重傳]休士頓有全球最大的醫學中心，就位於貝優洩洪道附近。圖是CNN以無人飛機空拍的醫學中心附近水患。Instagram

四級颶風哈維和後續的熱帶風暴重創德州後，已讓美國醫療重鎮的休士頓幾近癱瘓，在狂風暴雨中試圖堅守醫院堡壘，卻難敵颶風，部分醫院受創，也淪為災民。

大水灌進醫院建築，救護車泡在水中，醫療直升機因強風無法起降，形同孤島的醫院，令人聯想起12年前的卡翠納風災。

迄28日下午，德州有6至10間醫院及療養院已撤離或開始撤離病患。聖路克(CHI St. Luke`s)醫院的病患由充氣船接駁到停在未淹水道路的救護車載運撤離，各地撤離的病患也塞爆喬治布朗會議中心。

2005年卡翠納颶風來襲，重創紐奧良地區，一所失去電力的醫院不得已結束部分病患生命的悲劇，令人記憶猶新。卡翠納風災後，一項新的聯邦法規要求醫院建立緊急應變計畫，療養院也因此提高危機意識。

多數醫療院所改善機電設施，院內演練協調工作，試圖防患未然。哈里斯郡公共衛生部執行主任沙亞(Umair Shah)表示：「我們砸下可觀的投資，然而挑戰必須等到颶風來襲方知，而每次的情況永遠不會和你上次經歷的一樣。」

德州醫學中心機構之一的班‧陶伯醫院(Ben Taub Hospital)是德州地區主要的創傷治療中心，在2001年艾莉森風災後，已花費數十億元在洪水防治上。哈維即將來襲時，院方27日已宣布撤離醫院，然而數小時後，發言人又表示醫院已被大水包圍，無法撤離，而救災人員也無法接近院內350名病患。28日下午，院方用無線電向一家小販請求送食物到醫院。

德州醫院中心旗下部分醫院也面臨道路淹水、救護車無法開上路的災情，強風吹襲下，中心的八架直升機無用武之地。知名的安德森癌症中心(MD Anderson Cancer Center)也在推特緊急宣布停診。

對於高度仰賴基礎設施運作醫療儀器的醫院而言，哈維摧毀基礎設施形同重擊醫院，院方只能靠著微弱的發電機供給呼吸器等設備。

哈維來襲也令各界檢視，國內醫療院所是否汲取2005年卡翠納風災教訓，做好充分準備，建立完善的應變機制。東南德州地區顧問委員會執行長派爾指出：「有些醫院不了解災情混亂的程度。很多醫院都定期做防災演練，但老實說，演練程度還不到這麼嚴重的風災。」